\exsection{sec:se:god}

\exsubsection{sec:se:god::relint}

\begin{examples}
	\begin{example}{3}{01chr}{89}{***}
		Hƿæt is gód butan \hlA{gode} anum \dhl{se} \thehl{þe} is healic godniss\textit{e} · butan þam ne mæg nan man nan þing godes habban ·
	\end{example}
	\begin{example}{8}{01chr}{239}{***}
		To þám us ge-læde \hlA{seo leofa drihten crist} · \dhl{se} \thehl{ðe} ís soð ƿysdom · ⁊ saƿla líf · se ðe mid his ecan fæder · ⁊ mid þam halgan gaste · á on ecnysse leofað · \textsc{Amen.}
	\end{example}
	\begin{example}{10}{02eug}{391}{***}
		Eac sé stán to-bærst · ⁊ heo sæt up on þam ƿætere ·\\
		 ðá cristenan tócneoƿan  \hlA{crist} ƿæs mid hyre ·\\
		\dhl{se}\thehl{ðe} hƿilon ǽr þone halgan petrū ·\\
		be ðære hand gelædde · úpp on þam heagan brymme ·\\
		  ða sælican yða hine forsƿelgan ne mihton ·
	\end{example}
	\begin{example}{16}{03bas}{375}{***}
		Ge synd sƿiðe ungetreoƿa ·\\
		þonne ge mín be-hofiað · þonne ic helpe eoƿ ·\\
		⁊ gé ƿiþsacað me eft · ⁊ cyrrað to \hlA{eoƿrū criste}\\
		\dhl{se}\thehl{þe} is sƿiðe myld-heort · ⁊ myldelice eoƿ under-fehþ ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{24}{04iul}{42}{***}
		Þes bræð is of \hlA{criste} \dhl{se}\thehl{ðe} is clænnysse lufigend ·\\
		gif ƿit þurh-ƿuniað on ansundum mægð-hade ·\\
		⁊ hine clænlice lufiað · þonne cume ƿit to his rice ·\\
		⁊ ƿit ne beoð to-tƿæmede · ác á to ƿorulde blyssiað ·
	\end{example}
	\begin{example}{30}{05seb}{94}{***}
		Þa cƿæð sebastianus · gif ic soð godes þeoƿ eom ·\\
		⁊ gif  is soð  ic eoƿ sæde ·\\
		ge-openie þonne \hlA{se ælmihtiga hælend}\\
		þises ƿifes muð ·  heo mæge spræcan\\
		\dhl{se}\thehl{ðe} Zacharian muð his mæran ƿitegan ·\\
		mid ƿitegunge geopenade þa ða he aƿrat Iohannes ·
	\end{example}
	\begin{example}{44}{06mau}{273}{***}
		Sum erce-diacon com eac hƿilum\\
		to maure · þa næfdon hí nán ƿín\\
		buton on ánum geƿealdenan butruce ·\\
		⁊ maurus þa bletsode bliðelice  ƿín ·\\
		cƿæð  \hlA{god} mihte gemycclian þone ƿǽtan ·\\
		\dhl{se} \thehl{ðe} iú on ƿestene ƿæter út-teah ·\\
		of heardum stan-clude · ⁊ of heofonū asende ·\\
		his folce big-leofan · feoƿertig geara ·
	\end{example}
	\begin{example}{47}{06mau}{368}{***}
		Sy ƿuldor ⁊ lof · \hlA{ðam ƿél-ƿillendan gode} ·\\
		\dhl{se}\thehl{ðe} ƿurðað his halgan mid ƿuldre on écnysse · \textsc{Amen}
	\end{example}
	\begin{example}{48}{07agn}{27}{***}
		{\ellipsis} Ic hæbbe \hlA{oðerne lufiend} ·\\
		þinne ungelican · on æðelborennysse\\
		\dhl{se}\thehl{ðe} me bead bæteran frætegunga ·\\
		⁊ his geleafan hring me let to ƿedde ·\\
		⁊ me gefræteƿode · mid ún-asmeagendlicra ƿurðfulnysse ·
	\end{example}
	\begin{example}{58}{09luc}{88}{***}
		{\ellipsis}\\
		ic beo þeah unscyldig · ætforan \hlA{ðam soðan gode} ·\\
		\dhl{se}\thehl{þe} demð be þam ƿillan · ⁊ ƿát ealle þincg ·\\
		gif þu me unƿilles geƿemman nu dest ·\\
		me bið tƿifeald clænnysse · geteald to ƿuldre ·
	\end{example}
	\begin{example}{68}{11mil}{253}{***}
		Ure ealra fultum is on \hlA{ðæs drihtnes} naman ·\\
		\dhl{se}\thehl{ðe} geƿorhte heofonas ⁊ eorðan ·
	\end{example}
	\begin{example}{80}{12wed}{236}{***}
		Heo ƿæs sƿa-þeah dead ⁊ sona bebyrged ·\\
		ac god hi eft arærde eaðelice of deaðe\\
		on þære ylcan nihte · ⁊ heo ansund lyfode\\
		on ƿorulde siððan lange to ƿuldre \hlA{þam ælmihtigan} ·\\
		\dhl{se} \thehl{þe} hyre unscæððignysse sƿa gesƿutelode mid ƿundrum ·
	\end{example}
	\begin{example}{90}{15mar}{213}{***}
		S\textit{an}c\textit{tu}s · S\textit{an}c\textit{tu}s · S\textit{an}c\textit{tu}s · d\textit{omi}n\textit{u}s deus om\textit{n}ipotens · qui erat · et qui est · et qui uenturus est ·\\
		Halig · halig · halig · \hlA{drihten god ælmihtig} · \dhl{se}\thehl{ðe} ƿæs · ⁊ \dhl{se}\thehl{ðe} nu is · ⁊ \dhl{se}\thehl{ðe} toƿerd is ·
	\end{example}
	\begin{example}{91}{16mem}{0}{***}
		\textsc{Ego sum alfa et \Greek{ώ} · initium et finis dicit d\textit{omi}n\textit{u}s de\textit{u}s} · qui est et qui erat et qui uenturus est om\textit{n}ip\textit{oten}s ·

		Ðæt is on englisc · Ic eom angin · ⁊ ende · cƿæþ \hlA{drihten god} · \dhl{se}\thehl{ðe} is · ⁊ \dhl{se}\thehl{ðe} ƿæs · ⁊ \dhl{se}\thehl{ðe} toƿerd is ælmihtig \superscript{god}
	\end{example}
	\begin{example}{92}{16mem}{1}{***}
		\hlA{An ælmihtig god} is on þrym hadum æfre ƿunigende ·\\
		\dhl{se}\thehl{þe} ealle þincg gesceop · nu habbe ƿe anginn þurh hine ·\\
		forðan þe he us gesceop · þaða ƿe næron\\
		⁊ us eft alysde þa þa ƿe for-ƿyrhte ƿæron ·
	\end{example}
	\begin{example}{100}{17aug}{136}{***}
		Se cristene man sceall clypian to his drihtne\\
		mid mode · ⁊ mid muðe · ⁊ his munda abiddan ·\\
		 he hine scylde ƿið deofles syrƿunga ·\\
		⁊ besettan his hiht on \hlA{ðone soðan god} ·\\
		\dhl{se} \thehl{ðe} ana geƿylt ealra gesceafta ·\\
		 he fore-sceaƿige be his gesundfulnysse ·\\
		loca hu he ƿille · sƿa sƿa ealƿealdend god ·
	\end{example}
	\begin{example}{101}{17aug}{208}{***}
		Us becymð sƿa þeah eall þæt to gode ·\\
		gif ƿe beoð geðyldige · ⁊ þanciað \hlA{urum drihtne} ·\\
		⁊ on ðære fandunge his fultumes biddað ·\\
		\dhl{se}\thehl{þe} eaðelice mæg us æfre ahreddan\\
		fram eallum fræcednyssum feondlicra costnunga ·
	\end{example}
	\begin{example}{115}{19alb}{62}{***}
		Ic hatte albanus · ⁊ ic on \hlA{þone hælend} gelyfe ·\\
		\dhl{se} \thehl{ðe} is soð god · ⁊ ealle gesceafta geƿorhte ·\\
		to him ic me gebidde ⁊ hine æfre ƿurðige ·
	\end{example}
	\begin{example}{120}{20aed}{107}{***}
		Hit is sƿutol  heo ƿæs ungeƿemmed mæden ·\\
		þonne hire lichama ne mihte formolsnian on eorðan ·\\
		⁊ \hlA{godes} miht is gesƿutelod soðlice þurh hi ·\\
		 \hlA{he} mæg aræran ða for-molsnodon (sic) lichaman ·\\
		\dhl{se}\thehl{ðe} hire lic heold hál on ðære byrgene\\
		git oð þisne dæg · Sy him ðæs á ƿuldor ·
	\end{example}
	\begin{example}{128}{21swy}{287}{***}
		Ac ƿe sceolon biddan soðlice þa halgan ·\\
		 hí us þingion to \hlA{þam þrym-ƿealdendum gode} ·\\
		\dhl{se}\thehl{þe} is heora hlaford ·  he helpe us ·
	\end{example}
	\begin{example}{130}{21swy}{371}{***}
		{\ellipsis}\\
		ac \hlA{þinū drihtne} ge-efenlæc ·\\
		\dhl{se} \thehl{ðe} nolde ƿyrian þa ðe hine dydon to cƿale ·\\
		⁊ het his folgeras  hí for heora fyondū ge-bædon ·
	\end{example}
	\begin{example}{135}{21swy}{496}{***}
		Sy ƿuldor ⁊ lof \hlA{þam ƿel-ƿillendan scyppende}\\
		þe his halgan mærsað mihtiglice mid ƿundrum ·\\
		\dhl{se}\thehl{ðe} á rixað on ecnysse · \textsc{amen} ·
	\end{example}
	\begin{example}{170}{27cru}{165}{***}
		Næron þa iudeiscan ne se dyrna læƿe\\
		þurh god geneadode · to ðam gramlican geþeahte ·\\
		ac þa þa \hlA{crist} geseah · \dhl{se} \thehl{þe} ge-sihð ealle þing\\
		heora yfelan ƿillan · þa aƿende þe hit to gode ·\\
		sƿa  heora yfelnyss us becom to hæle ·
	\end{example}
	\begin{example}{193}{32ead}{250}{***}
		On þyssum halgan is sƿutel · and on sƿilcum oþrū ·\\
		 \hlA{god ælmihtig} mæg þone man aræran\\
		eft on domes dæg andsundne of eorþan\\
		\dhl{se} \thehl{þe} hylt eadmunde halne his lichaman ·\\
		oð þone micclan dæg þeah ðe he of moldan come ·
	\end{example}
	\begin{example}{202}{35chr}{356}{***}
		({\ellipsis})

		Sƿa sƿa \hlA{se hælend} cƿ̅ on his halgan godspelle ·\\
		\dhl{se} \thehl{þe} þon\textit{e} antecrist eaðelice fordeð ·

		Þam sy ƿuldor ⁊ lof á to ƿorulde · \textsc{Amen} ·
	\end{example}
	\begin{example}{207}{36tho}{237}{***}
		Se hælend me asende\\
		to þysū earde hider ⁊ ic his þeoƿa eom\\
		\mbox{[mann]} sƿa sƿa ge syndon · ⁊ he asende me to þy\\
		 ic eoƿ tæcan sceolde · hú ge þa sceandlican godas\\
		mid ealle forlætan · ⁊ mid geleafan bugan\\
		to \hlA{eoƿrū scyppende} · \dhl{se} \thehl{þe} soð god is ana ·\\
		⁊ ƿile gehealdan þa þe on hine gelyfað ·
	\end{example}
	\begin{example}{210}{36tho}{369}{***}
		Þu kyning ƿilt habban\\
		clænlice þenunga ⁊ gecƿema þenas ·\\
		ƿenst þu  \hlA{god} nelle \dhl{se} \thehl{ðe} geƿylt ealle þing ·\\
		habban clæna þenas ⁊ clænlice þenunga ·
	\end{example}
	\begin{example}{213+the}{37vin}{244}{***}
		\hlA{Se ælmihtiga god} \dhl{þe} \thehl{þe} Eliam his ƿitegan\\
		þurh þon\textit{e} sƿeartan hrǽm asende hƿilon mete · (on þā ƿestene ðe he onƿunode)\\
		⁊ hine þa afedde (ðær) þur þæs fugelas þenunge\\
		sƿa sƿa on cyninga bocū fulcuð is be þā ·\\
		þe ylca (god) ge-heold nú þæs halgan ƿeres lic\\
		þurh þæs hrēmes ƿeardunge ƿið þa oðre fugelas ·
	\end{example}
	\begin{example}{224}{10pet}{107}{***}
		Þriƿa clypode seo stemn · fram \hlA{þære halgan ðrynnysse} ·\\
		\dhl{seo} \thehl{þe} is án ælmihtig god · æfre unto-dæled-lic ·
	\end{example}
	\begin{example}{225}{15mar}{215}{***}
		Se halga sang gesƿutelað \hlA{þa halgan þrynnysse} ·\\
		on anre godcundnysse æfre ƿunigende ·\\
		\dhl{seo} \thehl{ðe} æfre ƿæs · ⁊ eac nu ƿunað ·\\
		⁊ æfre is toƿerd butan ateorunge ·
	\end{example}
	\begin{example}{348a}{03bas}{26}{***}
		Ac seo lár ne mihte · þe butan ge-leafan ƿæs ·\\
		þam cneorð-læcendum cnihte cyðan be \hlA{his scyppende} ·\\
		\dhl{þonn\textit{e}} \thehl{þe} he sohte · þeah þe heo him secgan ne cuðe ·
	\end{example}
	\begin{example}{351}{05seb}{296}{***}
		Hƿæt þa færlice com fæger godes engel\\
		⁊ cƿæð to chromatiæ · \hlA{crist} me asende to þe ·\\
		on \dhl{þone} \thehl{þe} ðu gelyfst ·  þine lima beon ge-hælede ·
	\end{example}
	\begin{example}{356a}{11mil}{171}{***}
		Ƿe nellað drihten næfre fram þe tƿæman ·
		oð  ðu us gelyf-fæste þe to lofe drihten ·
		ƿe ge|cygað þinne naman · \dhl{þonne} [←þone; wrongly] \thehl{þe} soðlice heriað\\
		ealle gesceafta · ⁊ ealle niƿelnyssa [←niƿelnysse] ·\\
		fyr · ⁊ hagol · snaƿ · ⁊ ceald is ·\\
		ƿindas · ⁊ stormas · þe þin ƿord gefyllað ·
	\end{example}
	\begin{example}{373}{35chr}{299}{***}
		Ne beo þu afyrht þis fyr þe ne derað\\
		ne þu ne bíst ofslagen ær-þan-þe þu sylf acƿele ·\\
		gang þe nu orsorh aƿeg · ⁊ \hlA{god} ahret ·\\
		\dhl{þone} \thehl{þe} ðu ƿurðodest mid þinum ƿeorcū to-dæg ·
	\end{example}
\end{examples}



\exsubsection{sec:se:god::internal}

\begin{examples}
	\begin{example}{4}{01chr}{178}{H}
		Ne heo ne mæg be hyre agenre mihte of þā lichoman geƿytan · ne æft ongean cyrran · butan \dhl{se} ƿylle \thehl{þe} hi geƿorhte · ⁊ ón þonn\textit{e} lichaman asænde ·
	\end{example}
	\begin{example}{33}{05seb}{285}{D}
		Þa ƿundrode chromatius · heora ƿisera ƿorda · ⁊ cƿæð ·\\
		\dhl{se} is soð god · \thehl{þe} sƿa gesceadƿise biggengan hæfð ·
	\end{example}
	\begin{example}{70}{11mil}{340}{H}
		Heofen ⁊ eorðe · ⁊ oþre gesceafta ·\\
		sunne · ⁊ mona · mærsiað heora scyppend ·\\
		⁊ men magon tocnaƿan [←tocnaƿen] ·  \dhl{se} is mære god\\
		ana ælmihtig \thehl{þe} hi ealle gesceop ·
	\end{example}
	\begin{example}{75}{12wed}{92}{H}
		Ƿel mæg ge-hƿá ƿitan  gif ahƿær is myrcð ⁊ ƿuldor ·\\
		 þær is unasecgendlic ƿuldor þær \dhl{se} ƿunað \thehl{þe} ealle ðincg gesceop ·\\
		\ellipsis
	\end{example}
	\begin{example}{136}{22apo}{22}{D}
		Sƿutollice ðu ƿast  \dhl{se} is soð godes sunu ·\\
		\dhl{se}\thehl{ðe} deadum for-geaf lif æfter deaðe ·\\
		⁊ ƿanhalum mannū mid his ƿorde læce-dóm ·
	\end{example}
	\begin{example}{139}{22apo}{54}{Indir}
		Þa ƿundrode se þegn his ƿifes hælðe ·\\
		⁊ hi ealle sædon  \dhl{se} is soð god\\
		\thehl{þe} sƿilce ƿundra macað · ⁊ \dhl{se} mæg on ge-feohte\\
		þam sige forgifan · þe hine soðlice lufiað ·
	\end{example}
	\begin{example}{141}{22apo}{93}{D}
		Nis nan oþer god ón to gelyfenne ·\\
		butan \dhl{se} ana \thehl{þe} ðes eadiga bodað ·
	\end{example}
	\begin{example}{142}{22apo}{163}{Indir}
		Þa blissodon þa cristenan · ⁊ cƿædon mid geleafan ·\\
		 \dhl{se} ana is soð god \thehl{þe} sƿylce ƿundra ƿyrcð ·
	\end{example}
	\begin{example}{145}{22apo}{183}{Indir}
		Hi ƿundrodon þa ealle · ⁊ anmodlice cƿædon\\
		 \dhl{se} ƿære soð god \thehl{þe} sƿylce ƿundra ƿorhte ·\\
		⁊ manega þa gelyfdon þurh ða mihte on god ·
	\end{example}
	\begin{example}{360}{24abd}{141}{D}
		For-ðan ðe þu rihtlice gelyfdest on \dhl{þone} \thehl{ðe} me asende ·\\
		forðam ic eom asend to þe ·  ðu gesund beo ·\\
		⁊ gif ðu on his geleafan þurhƿunast · he ƿile ðe getiðian\\
		þinre heortan geƿilnunga to-eacan þinre hæle ·
	\end{example}
	\begin{example}{613}{07agn}{255}{D}
		Ƿarniað  ge ne ƿepon me sƿa sƿa deade ·\\
		ác blyssiað mid me · Ic eom þysū mædenum geferlæht ·\\
		⁊ ic mid him under-feng · sƿiðe fægere ƿununga ·\\
		⁊ \dhl{ðam} ic eom on heofonū geþeodd · \thehl{þe} ic her on eorðan lufode ·
	\end{example}
\end{examples}
